\section{О физических и математических моделях металлических нанокластеров}
\label{sec:1}

Согласно определению, данному в [TODO] молекулярным кластером металлов называются
многоядерные комплексные соединения, в основе молекулярной структуры которых
находится окруженный лигандами остов из атомов металлов.

Физические модели кластеров могут быть основаны на квантовой или классической теории.
Квантовые неэмпирические подходы более адекватны, но их применение вызывает
большие сложности при построении математических моделей, а также при их
программировании. Выполнение программ, построенных на основе квантовых
неэмпирических подходов требует много машинного времени.

Ввиду этого большое распространение получили полуэмпирические подходы описания
межатомного взаимодействия, которые характеризуются аналитическими формулами,
содержащими подгоночные параметры. Такие формулы называются потенциальными
функциями взаимодействия или просто потенциалами. Примерами потенциальных функций
являются: потенциал Морзе, потенциал Леннарда--Джонса, потенциал Бакингема и др.

В настоящей работе используется потенциал Саттона--Чена, который применялся для
моделирования характеристик межатомного взаимодействия %TODO: Ссылка на статью.

Следующий подпараграф посвящен математическому формализму в рамках приближения
Саттона--Чена. Затем, в следующем подпараграфе, будет рассмотрен формализм метода
молекулярной динамики в режиме квазидинамического демпфирования. % Квазидинамическое демпфирование - что это?
В последнем подпараграфе (\ref{sec:1c}) описаны основные положения, которые
использовались при построении генетического алгоритма, который использовался в
диссертации.

\input{ch_1_sutton_chan}
\input{ch_1_MD}
\input{ch_1_genetic_alg}
\input{ch_1_visualization}
